\documentclass[12pt]{scrartcl}
\usepackage[sexy]{evan}
\usepackage{graphicx,amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts,babel}
\usepackage{tikz, tkz-euclide}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{setspace}
\graphicspath{ {./} }
\usetikzlibrary{calc,through,intersections}
\usepackage[paperwidth=16cm, paperheight=16cm,margin=1cm]{geometry}
%\usepackage[rightcaption]{sidecap}
\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{font=small, labelformat=empty}
\colorlet{EvanRed}{Red!50!Purple}
\definecolor{officegreen}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}

\newcommand{\siku}[4][.2cm]
	{
	\coordinate (tempa) at ($(#3)!#1!(#2)$);
	\coordinate (tempb) at ($(#3)!#1!(#4)$);
	\coordinate (tempc) at ($(tempa)!0.5!(tempb)$);%midpoint
	\draw[black] (tempa) -- ($(#3)!2!(tempc)$) -- (tempb);
	}
	\usetikzlibrary{calc,positioning,intersections}

\setstretch{1.5}

\usepackage{etoolbox}
\newcommand{\zerodisplayskips}{%
  \setlength{\abovedisplayskip}{5pt}%
  \setlength{\belowdisplayskip}{5pt}%
  \setlength{\abovedisplayshortskip}{5pt}%
  \setlength{\belowdisplayshortskip}{5pt}}
\appto{\normalsize}{\zerodisplayskips}
\appto{\small}{\zerodisplayskips}
\appto{\footnotesize}{\zerodisplayskips}
\setlength\parindent{10pt}

\title{Lantai}
\author{Azzam L. H.}
\date{last update: \today}


\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{plain}
\vspace{-1.5cm}
\section{Soal}
Terdapat tepat satu bilangan real $a$ sehingga persamaan
$$4\floor{ax} = x + \floor{a\floor{ax}}$$
berlaku untuk sembarang bilangan asli $x$. Carilah nilai $\floor{a}$.

\newpage
\section{Walkthrough}
Pokoknya nih, kalo nemu soal tentang fungsi lantai (\textit{floor function}), aku selalu memisahkan $x$ menjadi $x= \floor{x} + \{x\} = n + t$. Dengan kata lain, pisahkan bagian bulat dan bagian tidak bulatnya. Selanjutnya apa? Pintar-pintar analisis ketaksamaan, pakai sifat floor, misal $\floor{n}=n$ untuk $n \in \ZZ$, dan lain-lain.

\section{Solusi}
    Perhatikan bahwa $a$ tidak boleh berupa bilangan bulat. Jika $a$ bulat, karena $x$ bilangan asli, maka persamaan di soal akan menjadi
    \begin{align*}
        4ax &= x + a\cdot ax\\
        4a &= 1 + a^2\\
        (a-2)^2 &= 3\\
        a &= 2 \pm \sqrt{3} 
    \end{align*}
    yang menunjukkan $a$ bukan bilangan bulat, kontradiksi. Oleh karena itu, haruslah $a$ bilangan real tidak bulat.
    
    Sekarang, karena $x$ bilangan asli dan $\floor{ax}$ bilangan bulat maka
    \begin{align*}
        0 < x &= 4\floor{ax} - \floor{a\floor{ax}} = \floor{4\floor{ax} - a\floor{ax}} = \floor{(4-a)\floor{ax}}.
    \end{align*}
    Oleh karena itu haruslah
    \begin{align*}
        0 < (4-a)\floor{ax}
    \end{align*}
    yang dipenuhi jika dan hanya jika $4-a < 0$ dan $\floor{ax} < 0$ atau $4-a > 0$ dan $\floor{ax} > 0$. Akan dibagi kasus berdasarkan batasan nilai $a$ yang mungkin tersebut.
    \begin{itemize}
        \item Kasus I. $4-a < 0$ dan $\floor{ax} < 0$.\\
        Perhatikan bahwa $a > 4 > 0$ yang menyebabkan $ax > 0$ atau $\floor{ax} \ge 0$. Ini kontradiksi dengan $\floor{ax} < 0$. Kasus ini tidak memenuhi.
        \item Kasus II. $4-a > 0$ dan $\floor{ax} > 0$.\\
        Perhatikan bahwa $a < 4$. Karena $\floor{ax} > 0 \implies ax > 0$ dan $x > 0$, maka $a > 0$. Oleh karena itu kasus ini masih memungkinkan dan menyebabkan $0 < a < 4$.
    \end{itemize}

    \newpage
    
    Perhatikan, jika $0 < a < 1$ maka saat dipilih $x=1$, persamaan di soal akan menjadi
    \begin{align*}
        4\floor{a} &= 1 + \floor{a\floor{a}}\\
        4 \cdot 0 &= 1 + \floor{a \cdot 0}\\
        0 &= 1 + 0,
    \end{align*}
    kontradiksi. Oleh karena itu, $1 \le a < 4$.
    
    Sekarang misalkan $a = n + t$ dimana $n \in \{1,2,3\}$ dan $0 < t < 1$ (ingat, $a$ bukan bulat). Dari properti fungsi lantai, didapat $0 \le \floor{tnx} \le tnx < nx$, dan $0 \le \floor{t\floor{tx}} \le \floor{tx} \le tx < x$. Oleh karena itu, dari soal akan diperoleh
    \begin{align*}
        4\floor{nx+tx} &= x + \floor{n\floor{nx+tx}+t\floor{nx+tx}}\\
        4(nx+\floor{tx}) &= x + \floor{n(nx+\floor{tx})+t(nx+\floor{tx})}\\
        4nx + 4\floor{tx} &= x + n^2x + n\floor{tx} + \floor{tnx} + \floor{t\floor{tx}}\\
        (4-n)(nx+\floor{tx}) = x + \floor{tnx} + \floor{t\floor{tx}}&<x+nx+x\\
        (1-n)(n-2)x+(4-n)\floor{tx}&<0
    \end{align*}
    dengan mengecek satu per satu untuk $n=1,2,3$ pada ketaksamaan terakhir dan mempertimbangkan fakta $0 \le \floor{tx} \le x$, didapat
    \begin{itemize}
        \item $n=1$, $3\floor{tx} < 0$, kontradiksi.
        \item $n=2$, $2\floor{tx} < 0$, kontradiksi.
        \item $n=3$, $\floor{tx} < 2x$, jelas memenuhi.
    \end{itemize}
    Oleh karena itu didapat $n=3$ memenuhi sehingga $\floor{a} = n = \boxed{3}$.

\end{document}
