\documentclass[12pt]{scrartcl}
\usepackage[sexy]{evan}
\usepackage{graphicx,amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts,babel}
\usepackage{tikz, tkz-euclide}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{setspace}
\usetikzlibrary{calc,through,intersections}
\usepackage[paperwidth=16cm, paperheight=16cm,margin=1.5cm]{geometry}

\title{KTOM November 2021 Isian Nomor 10}
\author{Edisi Kontes Akhir Tahun (Bagian 1)}
\date{Official solution by Azzam L. H.}

\setstretch{1.5}

\usepackage{etoolbox}
\newcommand{\zerodisplayskips}{%
  \setlength{\abovedisplayskip}{5pt}%
  \setlength{\belowdisplayskip}{5pt}%
  \setlength{\abovedisplayshortskip}{5pt}%
  \setlength{\belowdisplayshortskip}{5pt}}
\appto{\normalsize}{\zerodisplayskips}
\appto{\small}{\zerodisplayskips}
\appto{\footnotesize}{\zerodisplayskips}
\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{plain}
	\vspace{-1cm}
  \textbf{Soal.} Misalkan $a,b,c,d$ adalah bilangan real yang memenuhi $$18a^2+8b^2-12ab = (5c^2-4d^3)^2+(5c^2-d)^2+(1-4d^3)^2.$$ Jika $$(4b^2-12ba+9a^2)^2+81a^4+16b^4=(4d^3-5c^2)^4+625c^8+256d^{12}$$ dan $11d+10c^2=6$, tentukan nilai dari $100d^2+40c^2$.
  
  \begin{proof}[\textbf{Solusi. }]
  Perhatikan bahwa untuk sembarang bilangan real $w,x,y,z$
  \begin{align*}
  (w+x)^4+w^4+x^4&=(y+z)^4+y^4+z^4\\
  2w^4+4w^3x+6w^2x^2+4wx^3+2x^4 &= 2y^4+4y^3z+6y^2z^2+4yz^3+2z^4\\
  2(w^2+x^2+wx)^2 &= 2(y^2+z^2+yz)^2\\
  w^2+x^2+wx &= y^2+z^2+yz\\
  2(w^2+x^2+wx) &= 2(y^2+z^2+yz)\\
  (w+x)^2+w^2+x^2 &= (y+z)^2+y^2+z^2
  \end{align*}
  atau berlaku $(w+x)^4+w^4+x^4=(y+z)^4+y^4+z^4 \implies (w+x)^2+w^2+x^2 = (y+z)^2+y^2+z^2$.
  Fakta tersebut menyebabkan
  \begin{align*}
  (4b^2-12ba+9a^2)^2+81a^4+16b^4&=(4d^3-5c^2)^4+625c^8+256d^{12}\\
  (2b-3a)^4+(2b)^4+(-3a)^4&=(4d^3-5c^2)^4+(4d^3)^4+(-5c^2)^4\\
  (2b-3a)^2+(2b)^2+(-3a)^2&=(4d^3-5c^2)^2+(4d^3)^2+(-5c^2)^2\\
  18a^2+8b^2-12ab &= (5c^2-4d^3)^2+16d^6+25c^4
  \end{align*}
  Substitusi persamaan  di soal didapatkan
  \begin{align*}
  (5c^2-4d^3)^2+(5c^2-d)^2+(1-4d^3)^2 &= (5c^2-4d^3)^2+16d^6+25c^4\\
  -10c^2d+d^2+1-8d^3 &= 0
  \end{align*}
  Selain itu kita punya 
  $11d+10c^2=6 \implies 11d^2+10c^2d-6d=0$ sehingga menyebabkan 
  \begin{align*}
  (-10c^2d+d^2+1-8d^3)+(11d^2+10c^2d-6d)&=0\\
  -8d^3+12d^2-6d+1&=0\\
  -(2d-1)^3&=0\\
  d&=\frac{1}{2}
  \end{align*}
  dan juga
  $11d+10c^2=6 \implies 11(\frac{1}{2})+10c^2=6 \implies c^2=\frac{1}{20}.$
  Oleh karena itu, kita peroleh $100d^2+40c^2=100(\frac{1}{2})^2+40(\frac{1}{20})=\boxed{27}.$
  
  \end{proof}


\end{document}